<!--
<script type="text/javascript" async
  src="https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/mathjax/2.7.7/MathJax.js?config=TeX-MML-AM_CHTML">
</script>
-->
>漸化式 $T(n)=2T(n-1)+1$ の解は $T(n)=2^n$ である。 $T(n)\leq c2^n,c>0$ は定数を仮定する。この仮定のもとでは、置き換え法はうまく機能しないことを示せ。この仮定から低次の項を適切に引くことで、置き換え法に基づく証明を完成させよ。

$$
T(k) \leq c·2^k \quad \text{for all } k < n
$$

と仮定すると、

$$
T(n) = 2T(n - 1) + 1 \leq 2(c·2^{n - 1}) + 1 = c·2^n + 1
$$

となり、右辺が $c·2^n$ に収まらない。

補正項 $b$ を入れてみると、

$$
T(k) \leq c·2^k - b \quad \text{for } k < n,\ b > 0
$$

となる。

$$
T(n) = 2T(n - 1) + 1 \leq 2(c·2^{n-1} - b) + 1 = c·2^n - 2b + 1
$$

よって、右辺が $c·2^n$ に収まる。

ただし、

$$
c·2^n - 2b + 1 \leq c·2^n - b
\quad \Leftrightarrow \quad -2b + 1 \leq -b \quad \Leftrightarrow \quad b \geq 1
$$

という制約がある。
