<!--
<script type="text/javascript" async
  src="https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/mathjax/2.7.7/MathJax.js?config=TeX-MML-AM_CHTML">
</script>
-->
> 以下の等式を示せ。

>a.式(3.21)

p.56

>b.3.26-28

>$$
n!=o(n^n)\\
n!=\omega(2^n) \\
\lg (n!)=\Theta(n \lg n)
>$$


## $n! = o(n^n)$

$$
n! = 1 \cdot 2 \cdot 3 \cdot \ldots \cdot n
$$

$\forall i \leq n$ について、明らかに $i \leq n$ なので、

$$
n! \leq n \cdot n \cdot n \cdot \ldots \cdot n = n^n
$$

$\frac{n!}{n^n}$ を考える

$$
\frac{n!}{n^n} = \frac{1 \cdot 2 \cdot 3 \cdot \ldots \cdot n}{n \cdot n \cdot n \cdot \ldots \cdot n} = \prod_{i=1}^{n} \frac{i}{n}
$$

$$
\prod_{i=1}^{n} \frac{i}{n} = \frac{1}{n^n} \prod_{i=1}^{n} i = \frac{n!}{n^n}
$$

明らかに $\frac{n!}{n^n}$ は$n \to \infty$ で 0 に収束するので、

$$
n! = o(n^n)
$$


## $n! = \omega(2^n)$

階乗 $n!$ を比較するため、$2^n$ を考える。

$$
n! = 1 \cdot 2 \cdot 3 \cdot \ldots \cdot n
$$

ここで、$n \geq 4$ ならば、

$$
n! \geq \frac{n}{2} \cdot \frac{n}{2} \cdot \frac{n}{2} \cdot \ldots \cdot \frac{n}{2} = \left(\frac{n}{2}\right)^{n/2}
$$

$n!$ と $2^n$ の成長速度を比較すると、

$$
\begin{align}
\frac{n!}{2^n}&\geq \frac{\left(\frac{n}{2}\right)^{n/2}}{2^n}　\notag \\
 &=\frac{n^{n/2}}{2^n \cdot 2^{n/2}} \notag \\
 &=\frac{n^{n/2}}{2^{3n/2}} \notag \\
 &= e^{\frac{n}{2} \ln n - \frac{3n}{2} \ln 2}\notag \\
 &= e^{\frac{n}{2}(\ln n - 3 \ln 2)}\notag  \to \infty \text{ as } n \to \infty
\end{align}
$$

したがって、

$$
n! = \omega(2^n)
$$

が成り立つ。


## $\lg (n!)=\Theta(n \lg n)$

スターリングの近似により、

$$
n! \sim \sqrt{2 \pi n} \left(\frac{n}{e}\right)^n
$$

両辺の対数を取ると、

$$
\lg (n!) \approx \lg \left(\sqrt{2 \pi n}\right) + \lg \left(\frac{n}{e}\right)^n = \frac{1}{2} \lg (2 \pi n) + n \lg n - n
$$

主項は $n \lg n$ なので、

$$
\lg (n!) = \Theta(n \lg n)
$$

となる。

--- 

>c. $\lg(\Theta(n))=\Theta(\lg n)$


$\Theta(n)\ の定義$ より

$$
f(n) = \Theta(n) \implies \exists c_1, c_2 > 0, N \in \mathbb{N} \text{  such that } \forall n \geq N, \quad c_1 n \leq f(n) \leq c_2 n
$$

が成り立つので、

$$
c_1 n \leq f(n) \leq c_2 n \quad \text{for all sufficiently large } n
$$

と置き換えることができる。

両辺の対数をとると、

$$
\lg (c_1 n) \leq \lg f(n) \leq \lg (c_2 n)
$$

$$
\lg c_1 + \lg n \leq \lg f(n) \leq \lg c_2 + \lg n
$$

となり、$\Theta(1)$ で定数項を吸収すると $f(n)$ は

$$
\lg f(n) = \lg n + \Theta(1)
$$

のように表すことができる。

よって、

$$
\lg f(n) = \lg n + \Theta(1) = \Theta(\lg n)
$$

であることが証明できた。