<!--
<script type="text/javascript" async
  src="https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/mathjax/2.7.7/MathJax.js?config=TeX-MML-AM_CHTML">
</script>
-->

>漸化式 $T(n) = T(n-1) + \Theta(n)$ の解が $T(n)=n^2$ であることを置き換え法で説明せよ


$$
T(n) \leq c n^2 \quad \text{for some constant } c
$$

帰納法の仮定として、ある $n - 1$ に対して成り立つと仮定する

$$
T(n-1) \leq c(n-1)^2
$$

漸化式に代入すると、

$$
T(n) = T(n-1) + \Theta(n)
$$

$$
T(n) \leq c(n-1)^2 + an \quad (\text{ここで } \Theta(n) \leq an)
$$

$$
= c(n^2 - 2n + 1) + an
= cn^2 - 2cn + c + an
= cn^2 + (-2c + a)n + c
$$

$$
(-2c + a)n + c \leq 0
$$

つまり、

$$
-2c + a \leq 0 \quad \Rightarrow \quad c \geq \frac{a}{2}
$$

この条件を満たすように定数 $c$ を選べば、

$$
T(n) \leq cn^2
$$

が成り立ちます。したがって、上界は $T(n) = O(n^2)$ が成り立つ。
下界も同様。
