<!--
<script type="text/javascript" async
  src="https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/mathjax/2.7.7/MathJax.js?config=TeX-MML-AM_CHTML">
</script>
-->

$$
p(n)=\sum_{i=0}^{d}a_i\cdot n^i
$$ 

>を $n$ に関する $d$ 次の多項式とする。ただし、$a_d>0$ である。 $k$ を定数とする。漸近記法の定義を用いて以下の性質を証明せよ。

>a. $k\geq d$ ならば、 $p(n)=O(n^k)$ である。

$$
p(n) = a_d \cdot n^d + \sum_{i=0}^{d-1} a_i \cdot n^i \leq a_d \cdot n^d + C \cdot n^{d-1} \quad \text{($C = \sum_{i=0}^{d-1} |a_i|$ )}
$$

$k\geq d$ の時、 $n^k \geq n^d$ であるため、
$$
p(n) \leq a_d \cdot n^d + C \cdot n^{d-1} \leq c \cdot n^k =O(n^k)\quad \text{(for some constant  c > 0 )}
$$

>b. $k\leq d$ ならば、 $p(n)=\Omega(n^k)$ である。

$$
p(n) = a_d \cdot n^d + \sum_{i=0}^{d-1} a_i \cdot n^i \geq a_d \cdot n^d - C \cdot n^{d-1} \quad \text{($C = \sum_{i=0}^{d-1} |a_i|$ )}
$$

$d \geq k$ の時、$n^d \geq n^k$ であるため、

$$
p(n) \geq a_d \cdot n^d - C \cdot n^{d-1} \geq c \cdot n^k = \Omega(n^k)\quad \text{(for some constant } c > 0)
$$

>c. $k=d$ ならば、 $p(n)=\Theta(n^k)$ である。

$$
c_1 \cdot n^d \leq a_d \cdot n^d - C \cdot n^{d-1} \leq p(n) \leq a_d \cdot n^d + C \cdot n^{d-1} \leq c_2 \cdot n^d \quad \text{($C = \sum_{i=0}^{d-1} |a_i|$ )}
$$

$$
c_1 \cdot n^d \leq p(n) \leq c_2 \cdot n^d
$$

が成り立つので、  

$$
p(n) = \Theta(n^d)
$$

>d. $k>d$ ならば、 $p(n)=o(n^k)$ である。

$$
p(n) = a_d \cdot n^d + \sum_{i=0}^{d-1} a_i \cdot n^i \leq a_d \cdot n^d + C \cdot n^{d-1} \quad \text{($C = \sum_{i=0}^{d-1} |a_i|$ )}
$$

$k > d$ の時、 $n^k \gg n^d$ であるため、

$$
\frac{p(n)}{n^k} \leq \frac{a_d \cdot n^d + C \cdot n^{d-1}}{n^k} = \frac{a_d}{n^{k-d}} + \frac{C}{n^{k-d+1}} \to 0 \quad \text{as } n \to \infty
$$

$$
p(n) = o(n^k)
$$

>e. $k<d$ ならば、 $p(n)=\omega(n^k)$ である。

$$
p(n) = a_d \cdot n^d + \sum_{i=0}^{d-1} a_i \cdot n^i \geq a_d \cdot n^d - C \cdot n^{d-1} \quad \text{($C = \sum_{i=0}^{d-1} |a_i|$ )}
$$

$k < d$ の時、 $n^d \gg n^k$ であるため、

$$
\frac{p(n)}{n^k} \geq \frac{a_d \cdot n^d - C \cdot n^{d-1}}{n^k} = a_d \cdot n^{d-k} - \frac{C}{n^{k+1-d}} \to \infty \quad \text{as } n \to \infty
$$

$$
p(n) = \omega(n^k)
$$
